\documentclass[czech,a4paper,11pt,twocolumn]{article}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[left=1.5cm,text={18cm, 25cm},top=2.5cm]{geometry}
\usepackage[IL2]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{mdwlist}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definice}{Definice}[section]
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{algoritmus}[definice]{Algoritmus}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{veta}{Věta}

\begin{document}
\begin{titlepage}
\begin{center}
\Large
\textsc{Vysoké učení technické v Brně}
\\[-0.5mm]
\textsc{Fakulta informačních technologií\\}
\vspace{\stretch{0.382}}
\LARGE
Typografie a publikování - 2. projekt
\\[-0.5mm]
\Huge
Sazba dokumentů s matematickými výrazy\\
\vspace{\stretch{0.618}}
\Large{19. března 2012}\hfill Karel Hala
\end{center}
\end{titlepage}

\section{Úvod} 
Tato úloha je zaměřena na sazbu titulní strany a~textů, které obsahují matematické vzorce, rovnice (jako třeba (\ref{rovnice1}), (\ref{rovnice2}) a (\ref{rovnice3})) a prostředí (například de\-finice \ref{definice3.1} na straně \pageref{definice3.1} v sekci \ref{definice_vety}).

Na titulní straně je využito sázení nadpisu podle optického středu s využitím \emph{zlatého řezu}. Tento postup byl probírán na přednášce. Pro sazbu matematických elementů byly využity balíky \AmS-\LaTeX u. 

\section{Plynulý matematický text}
Zásady pro sazbu matematiky v plynulém textu odpovídají zásadám pro smíšenou sazbu. V \LaTeX u si můžeme sazbu opakovaných symbolů a jejich posloupností zjednodušit zavedením vlastních příkazů.

Pro množinu $M$ označuje $\mathrm{card}(M)$ kardinalitu $M$.
Pro množinu $M$ reprezentuje $M^*$ volný monoid generovaný množinou $M$ s operací konkatenace.
Prvek identity ve volném monoidu $M^*$ značíme symbolem $\varepsilon$. 
Nechť $M^+=M^*- \{ \varepsilon \}$. Algebraicky je tedy $M^+$ volná pologrupa generovaná množinou $M$ s operací konkatenace.
Konečnou neprázdnou množinu $M$ nazvěme abeceda \emph{abeceda}.
Pro $w\in M^*$ označuje $|w|$ délku řetězce $w$. Pro $W \subseteq M$ označuje $\mathrm{occur}(w,W)$ počet výskytů symbolů z $W$ v řetězci $w$ a $\mathrm{sym}(w,i)$ určuje $i$-tý symbol řetězce $w$; například $\mathrm{sym}(abcd,3)=c$.

\section{Sazba definic a vět}
\label{definice_vety}
Pro sazbu definic a vět slouží balík \texttt{amsthm}.

\begin {definice}
\label{definice3.1} Bezkontextová gramatika \emph{je čtveřice $G=(V,T,P,S)$, kde}
\begin{description*}
\item[$V$]\emph{je totální abeceda},
\item[$T \subseteq V$]\emph{je abeceda terminálů},
\item[$S \in (V-T)$]\emph{je startující symbol},
\item[$P$]\emph{je konečná množina} pravidel \emph{tvaru $q\!: A \rightarrow \alpha$,~kde $A \in (V-T)$, $\alpha \in V^*$ a $q$ je návěští~tohoto~pra\-vidla.}
\end{description*}

\noindent\emph{Nechť $N=V-T$ značí abecedu neterminálů. Pokud $q\!: A \rightarrow \alpha$, $\gamma, \delta \in V^*$, $G$ provádí derivační krok z~$\gamma A \delta$ do $\gamma \alpha \delta$ podle pravidla $q\!: A \rightarrow \alpha$, symbolicky píšeme $\gamma A \delta \Rightarrow \gamma \alpha \delta\ [q\!: A \rightarrow \alpha]$ nebo zjednodušeně $\gamma A \delta \Rightarrow \gamma \alpha \delta$.
Standardním způsobem definujeme $\Rightarrow^n$, kde $n \geq 0$. Dále definujeme tranzitivní uzávěr $\Rightarrow^+$ a tranzitivně-reflexivní uzávěr $\Rightarrow^*$}.
\end{definice}

Algoritmus můžeme uvádět textově, podobně jako definice, nebo lze použít pseudokódu vysázeného ve vhodném prostředí (například \texttt{algorithm2e}).

\begin{algoritmus}
 Ověření bezkontextovosti gramatiky.
\emph{Mějme gramatiku} $G=(N,T,P,S)$.
\emph{
\begin{enumerate}
\item \label{krok1} Pro každé pravidlo $p \in P$ proveď test, zda $p$ na levé straně obsahuje právě jeden symbol z $N$.
\item Pokud všechna pravidla splňují podmínku z kro\-ku \ref{krok1}, tak je gramatika $G$ bezkontextová.
\end{enumerate}
}
\end{algoritmus}

\begin{definice}
Jazyk \emph{definovaný gramatikou $G$ definujeme jako $L(G)=\{w \in T^* \ | \ S\Rightarrow^*w \}$}.
\end{definice}

\subsection{Podsekce obsahující větu}
Věty a definice mohou mít vzájemně nezávislé číslování. Důkaz se obvykle uvádí hned za větou.
\begin {definice}
\emph{Nechť $L$ je libovolný jazyk. $L$ je} bezkontextový jazyk, \emph{když a jen když $L=L(G)$, kde $G$ je libovolná bezkontextová gramatika}.
\end{definice}

\begin {definice}
\emph{Množinu $\mathcal{L}_{CF}=\{L|L $ je bezkon\-textový jazyk$\}$ nazýváme} třídou bezkontextových jazyků.
\end{definice}

\begin {veta} 
\label{veta1} \emph{Nechť $L_{abc}=\{a^nb^nc^n|n \geq 0\}$. Platí, že $L_{abc} \notin \mathcal{L}_{CF}$.}
\end{veta}

\begin{proof}
Důkaz se provede pomocí Pumping lemma pro bezkontextové jazyky a je zřejmý, což implikuje pravdivost věty \ref{veta1}.
\end{proof}


\section{Rovnice a odkazy}

Složitější matematické formulace sázíme mimo plynulý text. Lze umístit několik výrazů na jeden řádek, ale pak je třeba tyto vhodně oddělit, například příkazem \verb|\quad|.


$$\sqrt[3]{^1_4b^3_2}\quad \mathbb {N}=\{1,2,3,\ldots\} \quad x^{y^y} \neq x^{yy} \quad z_{i_j} \not\equiv z_{ij}$$


V rovnici (\ref{rovnice1}) jsou využity tři typy závorek s různou explicitně definovanou velikostí.

\begin{eqnarray}
s(x) &=& \sqrt[]{\frac{1}{k}\sum_{i=1}^{k}p_i(x_i-x)^2}  \notag\\
x &=& -\bigg\{\Big[\big(a*b\big)^c-d \Big]+1\bigg\} \label{rovnice1}
\end{eqnarray}


V této větě vidíme, jak vypadá implicitní vysázení limity $\mathrm{lim}_{n \rightarrow \infty}f(n)$ v normálním odstavci textu. Podobně je to i s dalšími symboly jako $\sum_1^n$ či $\bigcup_{A \in B}$.
V případě vzorce $\textstyle\lim\limits_{x \to 0} \frac{\sin x}{x}=1$ jsme si vynutili méně úspornou sazbu příkazem \verb|\limits|.

\begin{eqnarray}
\displaystyle \int^b_a  f(x)\, \mathrm{d}x &=&-\displaystyle\int \limits^a_b f(x)\, \mathrm{d}x \label{rovnice2}\\
\overline{\overline{A} \wedge \overline{B}} &=& \overline{\overline{A \vee B}} \label{rovnice3}
\end{eqnarray}

Odkazy na číslované rovnice nebo matematické výrazy se mohou v textu vyskytovat jak před, tak i za jejich výskytem. Protože se rovnice číslují pomocí čísel v kulatých závorkách, měly by mít tuto podobu i odkazy na ně.

\section{Složené zlomky}

Při sázení složených zlomků dochází ke zmenšování použitého písma v čitateli a jmenovateli. Toto chování není vždy žádoucí, protože některé zlomky potom mohou být obtížně čitelné.

V těchto případech je možné nastavit standardní stupeň písma v podvýrazech ručně pomocí příkazu \verb|\displaystyle| u vysázených vzorců nebo pomocí \verb|\textstyle| u vzorců, které jsou součástí textu. Srovnejte:

$$\frac{\frac{x+y}{(a+b+c)^{3}}-\frac{x-y}{\frac{ac}{b}}}{1-\frac{a+b}{c(a-b)}}\quad \frac{\frac{\displaystyle x+y}{\displaystyle (a+b+c)^{3}}-\displaystyle \frac{x-y} {\displaystyle\frac{ac} {b}}} {\displaystyle 1-\frac{a+b}{c(a-b)}}$$

Tento postup lze použít nejen u zlomků.

$${\displaystyle\prod^{m-1}_{i=0}(n-i)=\underbrace{n(n-1)(n-2)\ldots (n-m+1)}_{\displaystyle\textrm{$m$ je počet činitelů}}}$$

\section{Matice}
Pro sázení matic se velmi často používá prostředí \texttt{array} a závorky (\verb|\left|, \verb|\right|). Tyto příkazy vždy tvoří pár a nelze je použít samostatně.

$$\left( \begin{array}{cc}
\widetilde{c+d} & a-b \\
\aleph & \tilde{b} \\
\vec{a} & \frac{a}{b} \\
\vartheta & \underrightarrow{AC} \end{array} \right) $$ 

$$ \displaystyle C~= \left\| \begin{array}{cccc}
c_{11} & c_{12} & \cdots & c_{1n} \\
c_{21} & c_{22} & \cdots & c_{2n} \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
c_{m1} & c_{m2} & \cdots & c_{mn} \end{array} \right\|$$ 

$$\left| \begin{array}{cc}
d & e \\
t & u \\
\end{array} \right|
= du-et $$

Prostředí \texttt{array} lze úspěšně využít i jinde.

$${n\choose k} = \left\{ \begin{array}{ll}
\displaystyle \frac{n!}{k!(n-k)!} & \quad \mbox{pro $0 \leq k~\leq n$ }\\
0 & \quad \mbox{pro $k<0$ nebo $k>n$ }\end{array} \right.$$ 

\section{Závěrem}
V případě, že budete potřebovat vyjádřit matema\-tickou konstrukci nebo symbol a nebude se Vám dařit jej nalézt v samotném \LaTeX u, doporučuji prostudovat možnosti balíku maker \AmS-\LaTeX.
Analogická poučka platí obecně pro jakoukoli matematickou konstrukci v \TeX u.
\end{document}
