\documentclass[czech,a4paper,10pt,twocolumn]{article}
\usepackage{babel}
\usepackage[left=1.5cm,text={18cm, 25cm},top=2.5cm]{geometry}
\usepackage[IL2]{fontenc}
\newcommand{\myuv}[1]{\quotedblbase #1\textquotedblleft}

\begin{document}
\title{Typografická etiketa}
\author{Karel Hala\\xhalak00@stud.fit.vutbr.cz}
\date{}
\maketitle

\section{Hladká sazba}
Hladká sazba používá jeden druh, řez a~stupeň písma a~je sázena na stanovenou šířku odstavce. Je složena z~odstav\-ců, obvykle začínajících zarážkou, nejde-li o první odstavec za nadpisem. Mohou ale být sázeny i bez zarážky\,--\,rozho\-dující je celková grafická úprava, která musí být konzistentní. Odstavec končí východovou řádkou. Každá věta začíná velkým písmenem a~nesmí začínat číslicí.

Zvýraznění barvou, podtržením, či změnou písma se v~textu nepoužívá. Hladká sazba je určena především pro delší texty, jako je beletrie. Porušení konzistence sazby působí v textu rušivě a~unavuje čtenářův zrak.

\section{Smíšená sazba} \label{smisena_sazba}
Smíšená sazba má volnější pravidla. Klasická hladká sazba se doplňuje o další řezy písma pro zvýraznění důležitých pojmů. Existuje \myuv{pravidlo}:
\begin{quote}
\ \ \quad \textbf {Čtenáře} \emph{ohromíme} naší \textsf {profesionalitou,} když použijeme co největší počet {\tiny druhů,} {\large řezů,} {\footnotesize barev}, {\Large veli{\LARGE kostí,}} písma a~\texttt{jiných efektů.}
\end{quote}

\textsc{Toto pravidlo je lživé!} Příliš časté zvýrazňování textových elementů a~změny velikosti písma jsou známkou amatérismu autora a~působí velmi rušivě, podobně jako animovaný psík na webové stránce. Dobře navržený dokument nemá obsahovat více než 4 řezy či druhy písma. Dobře navržený dokument je decentní, ne chaotický.

Důležitým znakem správně vysázeného dokumentu je opět konzistence\,--\,například \emph{skloněný řez} písma vyhradí\-me pouze pro doposud neznámé pojmy, \textbf{tučný řez} pouze pro klíčová slova, a~nebudeme to míchat. Skloněný řez nepůsobí tak rušivě a~používá se častěji. V \LaTeX u jej sázíme raději příkazem \verb|\emph{text}| než \verb|\textit{text}|.

Smíšená sazba se nejčastěji používá pro sazbu vědeckých článků a~technických zpráv. U delších dokumentů vědeckého či technického charakteru je zvykem vysvětlit význam různých typů zvýraznění v úvodní kapitole.

\section{Další rady:} \label{dalsi_rady}

\begin{itemize}
\item  Nadpis nesmí končit dvojtečkou a~nesmí obsahovat odkazy na obrázky, citace, poznámky pod čarou,\,\dots
\item Nadpisy, číslování a~odkazy na číslované elementy, výpustky, pomlčky a~jiné elementy musí být sázeny příkazy k tomu určenými. Maximálně využíváme možností \LaTeX u a~zvolené třídy dokumentu.
\item Výčet, tabulka, obrázek, ani vzoreček nesmí začínat hned pod nadpisem a~nesmí tvořit celou kapitolu.
\item Poznámky pod čarou\footnote{Příliš mnoho poznámek čtenáře rozptyluje, ale při rozumném dávkování mohou text okořenit a~učinit srozumitelnějším.} používejte střídmě. (Šetřete i~s~textem v závorkách.)
\item Nepoužívejte velké množství malých obrázků. Zvažte, zda je nelze seskupit. Lze si pomoci tabulkou.
\item Bezchybným pravopisem a~sazbou dáváme najevo úctu ke čtenáři. Odbytý text s chybami bude čtenář právem považovat za nedůvěryhodný.
\end{itemize}

\section{České odlišnosti}

Česká sazba se oproti okolnímu světu v některých aspektech mírně liší. Jednou z odlišností je sazba uvozovek. Uvozovky se v češtině používají převážně pro zobrazení přímé řeči, zvýraznění přezdívek a~ironie. V češtině se používají uvozovky typu \myuv{9966} místo anglických ``uvozovek'' nebo dvojitých "uvozovek". Lze je sázet připravenými příkazy nebo při použití kódování UTF-8 i přímo. Obě možnosti mají své výhody i úskalí.

Ve smíšené sazbě se řez uvozovek řídí řezem prvního uvozovaného slova. Pokud je uvozována celá věta, sází se koncová tečka před uvozovku, pokud se uvozuje slovo nebo část věty, sází se interpunkce za uvozovku.

Další odlišností je pravidlo pro sazbu konců řádků. V~české sazbě by řádek neměl končit osamocenou jednopísmennou předložkou nebo spojkou. Spojkou \myuv{a} končit může pouze při sazbě do šířky 25 liter. Abychom \LaTeX u zabránili v sázení osamocených předložek, spojujeme je s následujícím slovem nezlomitelnou mezerou. Tu sázíme pomocí znaku \verb|~| (vlnka, tilda). Pro systematické doplnění vlnek slouží volně šiřitelný program \emph{vlna} od pana Olšáka\footnote{Viz \texttt{ftp://math.feld.cvut.cz/pub/olsak/vlna/}}.

Principiálně lepší řešení nabízí balík \emph{encxvlna}, od pánů Olšáka a~Wagnera\footnote{Viz \texttt{http://tug.ctan.org/pkg/encxvlna}}. Pro jeho použití je ovšem potřeba speciální konfigurace \LaTeX u.

\section{Závěr}

Jistě jste postřehli, že tento dokument schválně obsahuje několik typografických prohřešků. Sekce \ref{smisena_sazba} a~\ref{dalsi_rady} obsahují typografické chyby. V kontextu celého textu je jistě snadno najdete. Je dobré znát možnosti \LaTeX u, ale je také nutné vědět, kdy je nepoužít.

\end{document}
